
<!--
  ~ The contents of this file are subject to the license and copyright
  ~ detailed in the LICENSE and NOTICE files at the root of the source
  ~ tree and available online at
  ~
  ~  http://www.dspace.org/license/
  -->
<node id="ResourceTypeGenres" label="Controlled Vocabulary for Resource Type Genres">
    <isComposedBy>
        <node id="c_18cf" label="texto">
            <hasNote>Un recurso que consiste principalmente en palabras para leer. Los ejemplos incluyen libros, cartas, disertaciones, poemas, periódicos, artículos, archivos de listas de correo. Obsérvese que los facsímiles o imágenes de textos siguen siendo del género Texto. [Fuente: http://purl.org/dc/dcmitype/Text]
            </hasNote>
            <isComposedBy>
                <node id="c_1162" label="nota de jurisprudencia">
                    <hasNote>Una anotación en el sentido de una nota jurídica es un comentario jurídicamente explicativo de una decisión dictada por un tribunal judicial o arbitral. [Fuente: DRIVER info:eu-repo definition].
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_86bc" label="bibliografía">
                    <hasNote>Una lista de los libros y artículos que han sido utilizados por alguien al escribir un libro o artículo concreto [Fuente: https://dictionary.cambridge.org/dictionary/english/bibliography]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_6947" label="entrada de blog">
                    <hasNote>Un escrito u otro contenido publicado en un blog. [Fuente: https://www.lexico.com/definition/blog_post]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_2f33" label="libro">
                    <hasNote>Publicación no seriada que se completa en un volumen o en un número determinado de volúmenes. [Fuente: Adaptado desde http://purl.org/eprint/type/Book]
                    </hasNote>
                    <isComposedBy>
                        <node id="c_3248" label="capítulo de libro">
                            <hasNote>Un capítulo o sección definida de un libro, normalmente con un título o número separado. [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/BookChapter]
                            </hasNote>
                        </node>
                    </isComposedBy>
                </node>
                <node id="c_c94f" label="contribución de congreso">
                    <hasNote>Todo tipo de recursos digitales aportados a una conferencia, como la presentación de la conferencia (diapositivas), el informe de la conferencia, la conferencia, los resúmenes, las demostraciones. Para las ponencias, pósteres o actas de conferencias deben utilizarse los subconceptos específicos. [Definición del COAR]
                    </hasNote>
                    <isComposedBy>
                        <node id="c_18cp" label="comunicación no publicada en actas de congreso">
                            <hasNote>Un documento, normalmente la realización de un trabajo de investigación que informa de los resultados originales de la investigación. Utilice esta etiqueta cuando el trabajo no se publique en un procedimiento. [Fuente: Adaptado desde http://purl.org/spar/fabio/ConferencePaper]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="c_18co" label="póster no publicado en actas de congreso">
                            <hasNote>Un póster de exposición, suele contener un texto con figuras y/o tablas ilustrativas, normalmente informando los resultados de la investigación o proponiendo hipótesis, enviado para su aceptación y/o presentado en una conferencia, seminario, simposio, taller o evento similar. Utilice esta etiqueta cuando el póster no se publique en un procedimiento. [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/ConferencePoster]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="R60J-J5BD" label="presentación de congreso">
                            <hasNote>Conjunto de diapositivas que contienen texto, tablas o figuras, diseñadas para comunicar ideas o resultados de investigación, para su proyección y visualización por parte de un público en una conferencia, simposio, seminario, ponencia, taller u otras reuniones. [Fuente: Adaptado desde http://purl.org/spar/fabio/Presentation]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="c_f744" label="actas de congreso">
                            <hasNote>Las actas de la conferencia son el registro oficial de una conferencia.  Es una colección de documentos que corresponde a las presentaciones realizadas en la conferencia. Puede incluir contenido adicional. [Fuente: http://www.ieee.org/documents/confprocdefined.pdf ]
                            </hasNote>
                            <isComposedBy>
                                <node id="c_5794" label="comunicación de congreso">
                                    <hasNote>Un artículo, publicado dentro de las actas de un congreso, suele ser la realización de un trabajo de investigación que informa de los resultados de una investigación original. [Fuente: Adaptado de http://purl.org/spar/fabio/ConferencePaper]
                                    </hasNote>
                                </node>
                                <node id="c_6670" label="póster de congreso">
                                    <hasNote>Póster publicado en las actas de un congreso, que suele contener un texto con figuras y/o tablas ilustrativas, y suele informar de los resultados de una investigación o de una hipótesis propuesta, y se presenta para ser aceptado o presentado en un congreso, seminario, simposio, taller o evento similar. [Fuente: Adaptado http://purl.org/spar/fabio/ConferencePoster]
                                    </hasNote>
                                </node>
                            </isComposedBy>
                        </node>
                    </isComposedBy>
                </node>
                <node id="c_0640" label="revista">
                    <hasNote>Una revista es una publicación en serie dedicada a difundir investigaciones originales y desarrollos actuales sobre un tema. (Adaptado de ODLIS) [Fuente: http://dspacecris.eurocris.org/cris/classcerif/classcerif00422]
                    </hasNote>
                    <isComposedBy>
                        <node id="c_b239" label="editorial">
                            <hasNote>Un breve ensayo que expresa la opinión o la posición del director o directores de una revista (académica) con respecto a un tema político, social, cultural o profesional de actualidad. [Fuente: Adaptado desde ODLIS [Fuente: http://www.abc-clio.com/ODLIS/odlis_e.aspx ]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="c_6501" label="artículo">
                            <hasNote>Un artículo, normalmente la realización de un trabajo de investigación que informa de los resultados originales de la investigación, publicado en un número de la revista. [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/JournalArticle]
                            </hasNote>
                            <isComposedBy>
                                <node id="c_7acd" label="corrigenda">
                                    <hasNote>Corrección formal de un error introducido por el autor en un documento previamente publicado. (adaptado desde https://sparontologies.github.io/fabio/current/fabio.html#d4e2712)
                                    </hasNote>
                                </node>
                                <node id="c_beb9" label="artículo de datos">
                                    <hasNote>Un documento de datos es una publicación académica que describe un conjunto de datos concreto o un grupo de ellos, y que se publica en forma de artículo revisado por pares en una revista académica. El objetivo principal de un documento de datos es describir los datos, las circunstancias de su recopilación y la información relacionada con las características de los datos, su acceso y su posible reutilización. Adaptado desde https://en.wikipedia.org/wiki/Data_paper and http://www.gbif.org/publishing-data/data-papers
                                    </hasNote>
                                </node>
                                <node id="c_2df8fbb1" label="artículo original">
                                    <hasNote>Un artículo de investigación es una fuente primaria, es decir, informa de los métodos y resultados de un estudio original realizado por los autores. (adaptado desde http://apus.libanswers.com/faq/2324)
                                    </hasNote>
                                </node>
                                <node id="c_dcae04bc" label="artículo de revisión">
                                    <hasNote>Un artículo de revisión es una fuente secundaria, es decir, está escrito sobre otros artículos y no presenta una investigación original propia. [Fuente: Adaptado desde http://apus.libanswers.com/faq/2324]
                                    </hasNote>
                                </node>
                                <node id="c_7bab" label="artículo de software">
                                    <hasNote>Un documento de software debe incluir la justificación del desarrollo de la herramienta y los detalles del código utilizado para su construcción. [Fuente: Adaptado desde https://f1000research.com/for-authors/article-guidelines/software-tool-articles ]
                                    </hasNote>
                                </node>
                            </isComposedBy>
                        </node>
                        <node id="c_545b" label="carta al director">
                            <hasNote>Carta dirigida al editor y en la que se comenta o discute un artículo previamente publicado por esa publicación periódica, o de interés para sus lectores. [Fuente: Adaptado desde http://purl.org/spar/fabio/Letter]
                            </hasNote>
                        </node>
                    </isComposedBy>
                </node>
                <node id="c_8544" label="ponencia">
                    <hasNote>Transcripción de una presentación oral/charla destinada a presentar información o formar a la gente sobre un tema concreto, por ejemplo, por parte de un profesor de universidad o instituto. [Fuente: Adoptado desde https://en.wikipedia.org/wiki/Lecture]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_0857" label="carta">
                    <hasNote>Una breve descripción de una nueva e importante investigación, también conocida como "comunicación". [Fuente: https://cerif.eurocris.org/vocab/html/OutputTypes.html#Letter]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_2cd9" label="revista divulgativa">
                    <hasNote>Una publicación periódica de interés popular que suele contener artículos sobre una variedad de temas, escritos por varios autores en un estilo no académico o una publicación comercial, a diferencia de una publicación de consumo, cubre un tema específico para las personas que trabajan en ese campo o industria en particular. [Fuente: Adaptado desde https://www.thebalance.com/what-is-a-trade-publication-exactly-2316039 and http://www.abc-clio.com/ODLIS/odlis_m.aspx]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_0040" label="manuscrito">
                    <hasNote>Un manuscrito es una obra de cualquier tipo (texto, inscripción, partitura, mapa, etc.) escrita totalmente a mano. [Fuente: https://products.abc-clio.com/ODLIS/odlis_m.aspx]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_18cw" label="notación musical">
                    <hasNote>Símbolos utilizados para escribir música, como en una partitura, y para expresar conceptos matemáticos.
                        [Fuente: Adaptado desde https://products.abc-clio.com/ODLIS/odlis_n.aspx]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_2fe3" label="periódico">
                    <hasNote>Publicación periódica, no arbitrada, que suele publicarse diaria o semanalmente y que consiste principalmente en editoriales y noticias sobre acontecimientos actuales o recientes y asuntos de interés público. [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/Newspaper]
                    </hasNote>
                    <isComposedBy>
                        <node id="c_998f" label="artículo de periódico">
                            <hasNote>Trabajo que consiste en una noticia incluida en un periódico de interés general o en otra publicación periódica de noticias generales, que contiene información de interés actual y oportuno en un campo. (Adaptado desde http://www.reference.md/files/D018/mD018431.html )
                            </hasNote>
                        </node>
                    </isComposedBy>
                </node>
                <node id="QX5C-AR31" label="otras publicaciones periódicas">
                    <hasNote>Un tipo de recurso que no está incluido en los términos existentes bajo el concepto superior "Texto". [Definición COAR]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_816b" label="artículo preliminar">
                    <hasNote>Un preprint es un manuscrito científico sin revisión por pares y que aún no ha sido aceptado por una revista, típicamente enviado a un servidor/repositorio público por el autor. [Fuente: Adaptado desde https://asapbio.org/preprint-info/preprint-faq#qaef-637]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_93fc" label="informe">
                    <hasNote>Un informe es un registro publicado por separado de los resultados de una investigación, de una investigación aún en curso, de la evolución de la política y de los acontecimientos, o de otros resultados técnicos, que suele llevar un número de informe y, a veces, un número de subvención asignado por el organismo de financiación. También es un registro oficial de las actividades de un comité o entidad corporativa, de los procedimientos de un organismo gubernamental o de una investigación realizada por una agencia, ya sea publicado o privado, generalmente archivado o presentado a una autoridad superior, de forma voluntaria o bajo mandato. En un sentido más general, cualquier relato formal de hechos o información relacionados con un acontecimiento o fenómeno específico, a veces dado a intervalos regulares. [Fuente: http://lu.com/odlis/odlis_R.cfm#report ]
                    </hasNote>
                    <isComposedBy>
                        <node id="c_7877" label="estudio clínico">
                            <hasNote>Trabajo que informa de los resultados de un estudio de investigación para evaluar intervenciones o exposiciones sobre resultados biomédicos o relacionados con la salud. Los dos tipos principales de estudios clínicos son los estudios de intervención (ensayos clínicos) y los estudios de observación. Aunque la mayoría de los estudios clínicos se refieren a seres humanos, este tipo de publicación puede utilizarse para artículos clínicos de veterinaria que cumplan los requisitos para seres humanos. [Fuente: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/mesh/2009830]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="c_ab20" label="plan de gestión de datos">
                            <hasNote>Declaración formal que describe cómo se gestionarán y documentarán los datos de la investigación a lo largo de un proyecto de investigación y los términos relativos al posterior depósito de los datos en un repositorio de datos para su gestión y conservación a largo plazo. [Fuente: https://casrai.org/rdm-glossary]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="c_18wz" label="memorándum">
                            <hasNote>Nota formal que se distribuye internamente a una o varias personas de una empresa, agencia, organización o institución, con un encabezado que indica la fecha de envío y señala a quién va dirigido (Para:), de quién es enviado (De:) y el asunto del texto (Re:). A diferencia de una carta, un memorándum no requiere un saludo completo o una firma al final del texto; el remitente puede simplemente poner sus iniciales en el encabezado. [Fuente: https://products.abc-clio.com/ODLIS/odlis_m.aspx#memorandum]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="c_186u" label="memoria de actuación">
                            <hasNote>Un informe político presenta lo que se sabe sobre un tema o problema concreto. Reúne hechos y pruebas para ayudar a los lectores a entender cuestiones complejas y a formarse una respuesta. Puede tener como objetivo ser neutral o persuadir a los lectores en una dirección determinada. [Fuente: https://www.uow.edu.au/student/learning-co-op/assessments/policy-report/#]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="c_18op" label="entregable de proyecto">
                            <hasNote>Documento que contiene un informe de proyecto, destinado a ser entregado a un cliente o a un organismo de financiación, en el que se describen los resultados obtenidos en un proyecto específico. [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/ProjectReportDocument]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="YZ1N-ZFT9" label="protocolo de investigación">
                            <hasNote>El protocolo es un plan detallado del estudio de investigación que incluye un resumen del proyecto, una descripción del mismo que abarca la justificación, los objetivos, la metodología, la gestión y el análisis de los datos, las consideraciones éticas, las cuestiones de género y las referencias. [Fuente: Adaptado desde https://www.who.int/publications/i/item/a-practical-guide-for-health-researchers]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="c_18ws" label="informe científico">
                            <hasNote>Es una publicación que informa de los resultados de un proyecto de investigación o, alternativamente, de las observaciones científicas sobre un tema. [Fuente: Adaptado desde https://en.wikipedia.org/wiki/Research_report]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="c_18gh" label="informe técnico">
                            <hasNote>Documento que describe el proceso, el progreso o los resultados de una investigación técnica o científica o el estado de un problema de investigación técnica o científica. También puede incluir recomendaciones y conclusiones de la investigación. [Fuente: http://guides.library.cornell.edu/ecommons/types]
                            </hasNote>
                        </node>
                    </isComposedBy>
                </node>
                <node id="c_baaf" label="propuesta de investigación">
                    <hasNote>Una propuesta de investigación es un documento en el que se propone un proyecto de investigación, generalmente en el ámbito científico o académico, y suele constituir una solicitud de patrocinio para dicha investigación. [Fuente: https://en.wikipedia.org/wiki/Research_proposal]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_efa0" label="reseña">
                    <hasNote>Una revisión de los trabajos publicados por otros. [Fuente: Adaptado desde http://purl.org/spar/fabio/Review]
                    </hasNote>
                    <isComposedBy>
                        <node id="c_ba08" label="reseña de libro">
                            <hasNote>Reseña escrita y análisis crítico del contenido, alcance y calidad de un libro u otra obra monográfica. [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/BookReview]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="D97F-VB57" label="comentario">
                            <hasNote>Un comentario es un análisis más profundo escrito para llamar la atención sobre una obra ya publicada. Los comentarios se asemejan a las "reseñas" en el sentido de que el autor presenta su análisis de una obra y los motivos por los que puede interesar a un público concreto. [Fuente: https://www.enago.com/academy/perspective-opinion-and-commentary-pieces]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="H9BQ-739P" label="revisión por pares">
                            <hasNote>Una evaluación del trabajo científico, académico o profesional por parte de otros que trabajan en el mismo campo. [Fuente: Adoptado desde https://schema.datacite.org/meta/kernel-4.4/doc/DataCite-MetadataKernel_v4.4.pdf]
                            </hasNote>
                        </node>
                    </isComposedBy>
                </node>
                <node id="c_71bd" label="documentación técnica">
                    <hasNote>La documentación técnica se refiere a cualquier tipo de documentación que describa el manejo, la funcionalidad y la arquitectura de un producto técnico o de un producto en desarrollo o en uso. [Fuente: https://en.wikipedia.org/wiki/Technical_documentation]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_46ec" label="tesis">
                    <hasNote>Libro escrito por un estudiante que contiene una presentación formal de los resultados de investigación presentada para su examen en la finalización de un curso de estudio en una institución de educación superior, para cumplir con los requisitos de un título académico. También se conoce como disertación. [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/Thesis]
                    </hasNote>
                    <isComposedBy>
                        <node id="c_7a1f" label="tesis de bachiller">
                            <hasNote>Tesis reportando un proyecto de investigación realizado en el marco de un curso de formación de grado que conduce a la obtención de una licenciatura. [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/BachelorsThesis]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="c_db06" label="tesis doctoral">
                            <hasNote>Tesis reportando la investigación realizada durante un período de estudios de posgrado que conduce a un título de doctorado. [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/DoctoralThesis]
                            </hasNote>
                        </node>
                        <node id="c_bdcc" label="tesis de maestría">
                            <hasNote>Tesis reportando un proyecto de investigación realizado en el marco de un curso de postgrado que conduce a una maestría. [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/MastersThesis]
                            </hasNote>
                        </node>
                    </isComposedBy>
                </node>
                <node id="6NC7-GK9S" label="transcripción">
                    <hasNote>Registro escrito de las palabras pronunciadas en un proceso judicial o en un discurso, entrevista, emisión o grabación de sonido. [Fuente: Adaptado desde https://products.abc-clio.com/ODLIS/odlis_t.aspx]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_8042" label="documento de trabajo">
                    <hasNote>Documento de trabajo o de debate que se distribuye públicamente o entre un grupo de peers. Algunas disciplinas, como la economía, publican documentos de trabajo en serie. [Fuente: http://www.ukoln.ac.uk/repositories/digirep/index/Eprints_Type_Vocabulary_Encoding_Scheme#:~:text=http%3A//purl.org/eprint/type/WorkingPaper]
                    </hasNote>
                </node>
            </isComposedBy>
        </node>
        <node id="c_ddb1" label="conjunto de datos">
            <hasNote>Una colección de hechos y datos relacionados codificados en una estructura definida. [Fuente: Adaptado desde http://purl.org/spar/fabio/Dataset]
            </hasNote>
            <isComposedBy>
                <node id="ACF7-8YT9" label="datos agregados">
                    <hasNote>Estadísticas que se refieren a clases, grupos o categorías. Los datos se promedian, se totalizan o se derivan de otro modo de los datos a nivel individual, y ya no es posible distinguir las características de los individuos dentro de esas clases, grupos o categorías. Por ejemplo, el número y el grupo de edad de los desempleados en regiones geográficas específicas, o las estadísticas a nivel nacional sobre la ocurrencia de delitos específicos, originalmente derivadas de las estadísticas de los distritos policiales individuales. [Fuente: https://ddialliance.org/Specification/DDI-CV/ModeOfCollection_3.0.html]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="c_cb28" label="ensayo clínico">
                    <hasNote>Datos resultantes de un estudio de investigación en el que uno o más sujetos humanos son asignados prospectivamente a una o más intervenciones (que pueden incluir placebo u otro control) para evaluar los efectos de esas intervenciones en los resultados biomédicos o del comportamiento relacionados con la salud. [Fuente: Adaptado desde https://grants.nih.gov/policy/clinical-trials/definition.htm]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="FXF3-D3G7" label="datos compilados">
                    <hasNote>Datos recogidos o ensamblados a partir de múltiples fuentes, a menudo heterogéneas, que tienen uno o más puntos de referencia en común, y al menos una de las fuentes fue producida originalmente para otros fines. Los datos se incorporan a una nueva entidad. Por ejemplo, proporcionar datos sobre el número de universidades en los últimos 150 años utilizando una variedad de fuentes disponibles (por ejemplo, documentos de finanzas, estadísticas oficiales, registros universitarios), combinando datos de encuestas con información sobre áreas geográficas a partir de estadísticas oficiales (por ejemplo, densidad de población, médicos per cápita, etc.), o utilizando RSS para recopilar publicaciones de blogs o tweets, etc. [Fuente: Adaptado desde https://ddialliance.org/Specification/DDI-CV/ModeOfCollection_3.0.html]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="AM6W-6QAW" label="datos codificados">
                    <hasNote>Datos cualitativos (textuales, de vídeo, de audio o de imágenes fijas) producidos originalmente con otros fines en datos cuantitativos (expresados en matrices de unidades por variables) utilizando técnicas de codificación de acuerdo con esquemas de categorización predefinidos. Por ejemplo, los datos codificados de los manifiestos de los partidos como el "European Parliament Election Study 2009, Manifesto Study" (doi:10.4232/1.10204)". [Fuente: Adaptado desde https://ddialliance.org/Specification/DDI-CV/ModeOfCollection_3.0.html]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="63NG-B465" label="datos experimentales">
                    <hasNote>Datos resultantes del método de investigación experimental que implica la manipulación de algunas o todas las variables independientes incluidas en las hipótesis. [Fuente: Adaptado desde https://ddialliance.org/Specification/DDI-CV/ModeOfCollection_3.0.html]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="A8F1-NPV9" label="datos genómicos">
                    <hasNote>Los datos genómicos se refieren a los datos del genoma y del ADN de un organismo. Se utilizan en bioinformática para recopilar, almacenar y procesar los genomas de los seres vivos. Los datos genómicos son un término más amplio que los datos de secuenciación. Sin embargo, los datos genómicos proceden principalmente de las técnicas de secuenciación. Puede incluir datos no secuenciados, como los procedentes de micromatrices, datos de paneles de PCR en tiempo real y datos de estudios farmacogenómicos. [Fuente: Adaptado desde https://www.techopedia.com/definition/31247/genomic-data]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="2H0M-X761" label="datos geoespaciales">
                    <hasNote>Los datos geoespaciales discretos suelen representarse mediante datos vectoriales formados por puntos, líneas y polígonos, mientras que los datos geoespaciales continuos suelen representarse mediante datos ráster, formados por una cuadrícula de celdas que tienen cada una su propio valor. Un gran número de aplicaciones en una amplia gama de áreas producen datos geoespaciales, como los SIG, los equipos de teledetección, las unidades GPS, las estaciones totales arqueológicas, la cartografía manual y el diseño asistido por ordenador (CAD), en una serie de formatos, incluyendo imágenes, vectores, texto y datos tabulares. Los datos geoespaciales basados en vectores incluyen tablas con listas de sitios arqueológicos junto con sus coordenadas, archivos basados en texto (por ejemplo, XML) que contienen coordenadas y topología de redes de carreteras históricas, cifras de votos de partidos políticos por área administrativa. Los datos geoespaciales basados en rasterización incluyen imágenes de satélite, fotografías aéreas, mapas escaneados y mapas digitales de elevaciones, vegetación, uso del suelo, temperaturas de la superficie del mar, contaminación del aire, tipos de suelo, etc. [Fuente: https://ddialliance.org/Specification/DDI-CV/GeneralDataFormat_2.0.html]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="H41Y-FW7B" label="cuaderno de laboratorio">
                    <hasNote>Un diario de laboratorio (coloquialmente, cuaderno de laboratorio o libro de laboratorio) es un registro primario de la investigación. Los investigadores utilizan un cuaderno de laboratorio para documentar sus hipótesis, experimentos y el análisis inicial o la interpretación de estos experimentos. Esta etiqueta se utiliza tanto para el cuaderno de laboratorio tradicional como para el electrónico. [Fuente: Adaptado desde https://en.wikipedia.org/wiki/Lab_notebook]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="DD58-GFSX" label="datos de medición y prueba">
                    <hasNote>Datos resultantes de la evaluación de propiedades (o características) específicas de seres, cosas, fenómenos, (y/o procesos) mediante la aplicación de normas preestablecidas y/o instrumentos o técnicas especializadas. [Fuente: Adaptado desde  https://ddialliance.org/Specification/DDI-CV/ModeOfCollection_3.0.html]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="FF4C-28RK" label="datos observacionales">
                    <hasNote>Datos resultantes de la investigación observacional, que implica la recogida de observaciones a medida que se producen (por ejemplo, la observación de comportamientos, eventos, desarrollo de una condición o enfermedad, etc.), sin intentar manipular ninguna de las variables independientes. [Fuente:  Adaptado desde https://ddialliance.org/Specification/DDI-CV/ModeOfCollection_3.0.html]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="CQMR-7K63" label="datos registrados">
                    <hasNote>Datos registrados por medios mecánicos o electrónicos, en una forma que permite recuperar y/o reproducir la información. Por ejemplo, imágenes o sonidos en disco o cinta magnética. [Fuente: Adaptado desde https://ddialliance.org/Specification/DDI-CV/ModeOfCollection_3.0.html]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="W2XT-7017" label="datos de simulación">
                    <hasNote>Datos resultantes de la modelización o representación imitativa de procesos, eventos o sistemas del mundo real, a menudo mediante programas informáticos. Por ejemplo, un programa que modela las respuestas del consumo de los hogares a los cambios de los impuestos indirectos; o un conjunto de datos sobre pacientes hipotéticos y su exposición a los medicamentos, condiciones de fondo y eventos adversos conocidos. [Fuente: Adaptado desde https://ddialliance.org/Specification/DDI-CV/ModeOfCollection_3.0.html]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="NHD0-W6SY" label="datos de encuesta">
                    <hasNote>Datos resultantes de una encuesta, que se define como una investigación sobre las características de una población determinada mediante la recogida de datos de una muestra de esa población y la estimación de sus características mediante el uso sistemático de la metodología estadística. Se incluyen los censos, las encuestas por muestreo, la recogida de datos de registros administrativos y las actividades estadísticas derivadas, así como los cuestionarios. [Fuente: Adaptado desde https://stats.oecd.org/glossary/detail.asp?ID=2620]
                    </hasNote>
                </node>
            </isComposedBy>
        </node>
        <node id="c_e9a0" label="recurso interactivo">
            <hasNote>Un recurso que requiere la interacción del usuario para ser entendido, ejecutado o experimentado. Algunos ejemplos son los formularios de las páginas web, los applets, los objetos de aprendizaje multimedia, los servicios de chat o los entornos de realidad virtual.
                Fuente: http://purl.org/dc/dcmitype/InteractiveResource
            </hasNote>
            <isComposedBy>
                <node id="c_7ad9" label="sitio web">
                    <hasNote>Una colección de páginas web relacionadas que contienen texto, imágenes, vídeos y/u otros activos digitales que se dirigen en relación con un Uniform Resource Locator (URL) común. Un sitio web está alojado en al menos un servidor web, accesible a través de una red como Internet o una red de área local privada.
                        [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/WebSite]
                    </hasNote>
                </node>
            </isComposedBy>
        </node>
        <node id="c_e059" label="objeto de aprendizaje">
            <hasNote>Un recurso digital que puede reutilizarse para mejorar la enseñanza y el aprendizaje. [Fuente: https://icas-ca.org/archive/projects/coerc/oer-glossary]
            </hasNote>
        </node>
        <node id="c_5ce6" label="software">
            <hasNote>Un programa de ordenador en código fuente (texto) o compilado. [Fuente: http://purl.org/dc/dcmitype/Software]
            </hasNote>
            <isComposedBy>
                <node id="c_c950" label="software de investigación">
                    <hasNote>Es el software que se utiliza para generar, procesar o analizar los resultados que se pretenden publicar (ya sea en una revista, una ponencia, una monografía, un libro o una tesis). El software de investigación puede ser cualquier cosa, desde unas pocas líneas de código escritas por usted mismo, hasta un paquete de software desarrollado profesionalmente. [Fuente: https://datashare.ed.ac.uk/handle/10283/785]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="QH80-2R4E" label="código fuente">
                    <hasNote>El código fuente es cualquier colección de código, con o sin comentarios, escrito utilizando un lenguaje de programación legible por el ser humano, normalmente como texto plano. [Fuente: https://en.wikipedia.org/wiki/Source_code]
                    </hasNote>
                </node>
            </isComposedBy>
        </node>
        <node id="c_18cc" label="sonido">
            <hasNote>Un recurso destinado principalmente a ser escuchado. Por ejemplo, un formato de archivo de reproducción de música, un disco compacto de audio y un discurso o sonidos grabados. [Fuente: http://dublincore.org/documents/dcmi-terms/#dcmitype-Sound]
            </hasNote>
            <isComposedBy>
                <node id="c_18cd" label="composición musical">
                    <hasNote>La composición musical puede referirse a una pieza musical original, a la estructura de una pieza musical o al proceso de creación de una nueva pieza musical. [Fuente: https://en.wikipedia.org/wiki/Musical_composition ]
                    </hasNote>
                </node>
            </isComposedBy>
        </node>
        <node id="H6QP-SC1X" label="marca">
            <hasNote>Signo utilizado para distinguir los productos o servicios de una empresa de los de otras.
                de otros. Una marca puede consistir en palabras y combinaciones de palabras (por
                por ejemplo, nombres o eslóganes), logotipos, figuras e imágenes, letras, números
                sonidos o, en raras ocasiones, olores o imágenes en movimiento, o una combinación de ellos. [Fuente: https://www.wipo.int/trademarks/en]
            </hasNote>
        </node>
        <node id="c_393c" label="flujo de trabajo">
            <hasNote>Una secuencia grabada de pasos conectados, que puede ser automatizada, que especifica una secuencia de operaciones repetible de forma fiable que debe llevarse a cabo al realizar un trabajo concreto, por ejemplo, una investigación in silico que extrae y procesa información de una serie de bases de datos bioinformáticas. [Fuente: Adaptado desde http://purl.org/spar/fabio/Workflow]
            </hasNote>
        </node>
        <node id="c_12cc" label="material cartográfico">
            <hasNote>Cualquier material que represente la totalidad o parte de la tierra o cualquier cuerpo celeste a cualquier escala. El material cartográfico incluye mapas y planos bidimensionales y tridimensionales (incluidos los mapas de lugares imaginarios); cartas aeronáuticas, de navegación y celestes; atlas; globos terráqueos; diagramas de bloques; secciones; fotografías aéreas con fines cartográficos; vistas desde el cielo (vistas de mapas), etc. [Fuente: http://www.loc.gov/marc/cfmap.html]
            </hasNote>
            <isComposedBy>
                <node id="c_12cd" label="mapa">
                    <hasNote>Se define como una representación, normalmente a escala y en un soporte plano, de una selección de características materiales o abstractas sobre la superficie de la tierra o de otro cuerpo celeste, o en relación con ella. [Fuente: https://www.loc.gov/marc/bibliographic/bd007a.html]
                    </hasNote>
                </node>
            </isComposedBy>
        </node>
        <node id="c_c513" label="imagen">
            <hasNote>Una representación visual distinta del texto, que incluye todo tipo de imágenes en movimiento y fijas. [Fuente: Adaptado desde  http://purl.org/dc/dcmitype/Image]
            </hasNote>
            <isComposedBy>
                <node id="c_8a7e" label="imagen dinámica">
                    <hasNote>Pantalla en movimiento, generada dinámicamente por un programa informático o formada por una serie de imágenes fijas pregrabadas que dan una impresión de movimiento cuando se muestran sucesivamente. [Fuente: http://purl.org/spar/fabio/MovingImage]
                    </hasNote>
                    <isComposedBy>
                        <node id="c_12ce" label="vídeo">
                            <hasNote>Grabación de imágenes visuales, generalmente en movimiento y con acompañamiento sonoro. [Fuente: http://www.ifla.org/files/assets/cataloguing/isbd/isbd-cons_20110321.pdf ]
                            </hasNote>
                        </node>
                    </isComposedBy>
                </node>
                <node id="c_ecc8" label="imagen fija">
                    <hasNote>Una representación visual estática grabada. Esta clase de imagen incluye diagramas, dibujos, gráficos, diseños gráficos, planos, fotografías e impresiones. [Fuente: Adaptado desde  http://purl.org/spar/fabio/StillImage]
                    </hasNote>
                </node>
            </isComposedBy>
        </node>
        <node id="542X-3S04" label="diseño">
            <hasNote>Planos, dibujos o conjuntos de dibujos que muestran cómo se va a hacer algo, por ejemplo, un edificio o un producto, y cómo va a funcionar y tener un aspecto. [Fuente: Adaptado desde https://dictionary.cambridge.org/dictionary/english/design]
            </hasNote>
            <isComposedBy>
                <node id="JBNF-DYAD" label="diseño industrial">
                    <hasNote>Los diseños industriales se aplican a una gran variedad de productos industriales y artesanales. Se refieren a los aspectos ornamentales o estéticos de un artículo de utilidad, incluyendo composiciones de líneas o colores o cualquier forma tridimensional que dé una apariencia especial a un producto o artesanía. [Fuente: https://www.wipo.int/edocs/pubdocs/en/wipo_pub_943_2018.pdf]
                    </hasNote>
                </node>
                <node id="BW7T-YM2G" label="topografía de productos semiconductores">
                    <hasNote>Por diseño de disposición (topografía) se entiende la disposición tridimensional, cualquiera que sea la forma en que se exprese, de las interconexiones de un circuito integrado, o dicha disposición tridimensional preparada para un circuito integrado destinado a la fabricación de los elementos de un circuito integrado (al menos uno de los cuales es un elemento activo) y de algunos o todos. [Fuente: https://www.wipo.int/edocs/lexdocs/laws/en/hk/hk028en.pdf]
                    </hasNote>
                </node>
            </isComposedBy>
        </node>
        <node id="c_1843" label="otros">
            <hasNote>Un tipo de recurso que no está incluido en los términos existentes. [Definición del COAR]
            </hasNote>
        </node>
    </isComposedBy>
</node>